<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Fil d'Ariane</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/fil-dariane.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2017-09-30T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Changer le monde</title><link href="/changer-le-monde.html" rel="alternate"></link><updated>2017-09-30T00:00:00+02:00</updated><author><name>Fil d'Ariane</name></author><id>tag:,2017-09-30:changer-le-monde.html</id><summary type="html">&lt;img alt="" src="../images/freedom.jpg" /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ne t'attaque pas au système, démode-le !&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code html literal-block"&gt;
Il est cubique, titanesque, froid.
Il est doté de chenilles qui écrasent tout.
C’est le système social dans lequel tu es inséré.
Sur ses tours tu reconnais plusieurs têtes.
Il y a celles de tes professeurs, de tes chefs hiérarchiques,
des policiers, des militaires, des prêtres, des politiciens,
des fonctionnaires, des médecins, qui sont censés toujours
te dire si tu as agi bien ou mal.
Et le comportement que tu dois adopter pour rester dans le
troupeau.
C’est le Système.
&lt;/pre&gt;
&lt;pre class="code html literal-block"&gt;
Contre lui ton épée ne peut rien.
Quand tu le frappes, le Système te bombarde de feuilles :
carnets de notes,P.V, formulaires de Sécurité sociale à
compléter si tu veux être remboursé, feuilles d’impôts majorés
pour cause de retard de paiement, formulaires de licenciement,
déclarations de fin de droit au chômage, quittances de loyer,
charges locatives,électricité, téléphone, eau, impôts locaux,
fonciers, redevance, avis de saisie d’huissier, menace de fichage
à la Banque de France, convocations pour éclaircir ta situation
familiale, réclamations de fiche d’état civil datée de moins
de deux mois...
&lt;/pre&gt;
&lt;pre class="code html literal-block"&gt;
Le Système est trop grand, trop lourd, trop ancien, trop complexe.
Derrière lui, tous les assujettis au Système avancent, enchaînés.
Ils remplissent hâtivement au stylo des formulaires.
Certains sont affolés car la date limite est dépassée.
D’autres paniquent car il leur manque un papier officiel.
Certains essaient, quand c’est trop inconfortable, de se dégager
un peu le cou.
&lt;/pre&gt;
&lt;pre class="code html literal-block"&gt;
Le Système approche.
Il tend vers toi un collier de fer qui va te relier à la
chaîne de tous ceux qui sont déjà ses prisonniers.
Il avance en sachant que tout va se passer automatiquement
et que tu n’as aucun choix ni aucun moyen de l’éviter.
&lt;/pre&gt;
&lt;pre class="code html literal-block"&gt;
Tu me demandes que faire.
Je te réponds que, contre le Système, il faut faire la
révolution.La quoi ?
LA RÉVOLUTION.
Tu noues alors un turban rouge sur ton front, tu saisis
le premier drapeau qui traîne et tu le brandis en criant :
« Mort au Système. »
Je crains que tu ne te trompes.
En agissant ainsi, non seulement tu n’as aucune chance de
gagner, mais tu renforces le Système.
Regarde, il vient de resserrer les colliers d’un cran en
prétextant que c’est pour se défendre contre « ta » révolution.
Les enchaînés ne te remercient pas.
Avant, ils avaient encore un petit espoir d’élargir le métal
en le tordant.
À cause de toi, c’est encore plus difficile.
Désormais, tu as non seulement le Système contre toi, mais
tous les enchaînés.
Et ce drapeau que tu brandis, est-il vraiment le « tien » ?
Désolé, j’aurais dû t’avertir.
Le Système se nourrit de l’énergie de ses adversaires.
Parfois il fabrique leurs drapeaux, puis les leur tend.
Tu t’es fait piéger !
Ne t’inquiète pas : tu n’es pas le premier.
&lt;/pre&gt;
&lt;pre class="code html literal-block"&gt;
Alors, que faire, se soumettre ?
Non.
Tu es ici pour apprendre à vaincre et non pour te résigner.
Contre le Système il va donc te falloir inventer une
autre forme de révolution.
Je te propose de mettre entre parenthèses une lettre.
Au lieu de faire la révolution des autres, fais ta
(r)évolution personnelle.
Plutôt que de vouloir que les autres soient parfaits,
évolue toi-même. Cherche, explore, invente.
&lt;/pre&gt;
&lt;pre class="code html literal-block"&gt;
Les inventeurs, voilà les vrais rebelles !
Ton cerveau est le seul territoire à conquérir.
Pose ton épée.
Renonce à tout esprit de violence, de vengeance ou d’envie.
Au lieu de détruire ce colosse ambulant sur lequel tout
le monde s’est déjà cassé les dents, ramasse un peu de terre
et bâtis ton propre édifice dans ton coin.
Invente. Crée. Propose autre chose.
Même si ça ne ressemble au début qu’à un château de sable,
c’est la meilleure manière de t’attaquer à cet adversaire.
Sois ambitieux.Essaie de faire que ton propre système soit
meilleur que le Système en place.
Automatiquement le système ancien sera dépassé.
&lt;/pre&gt;
&lt;pre class="code html literal-block"&gt;
C’est parce que personne ne propose autre chose d’intéressant
que le Système écrase les gens.
De nos jours, il y a d’un côté les forces de l’immobilisme qui
veulent la continuité, de l’autre, les forces de la réaction qui,
nostalgie du passé, te proposent de lutter contre l’immobilisme
en revenant à des systèmes archaïques.
Méfie-toi de ces deux impasses.
Il existe forcément une troisième voie qui consiste à aller
de l’avant.
Invente-la.
&lt;/pre&gt;
&lt;pre class="code html literal-block"&gt;
Ne t’attaque pas au Système, démode-le !
Allez, construis vite.
Appelle ton symbole et introduis-le dans ton château de
sable.
Mets-y tout ce que tu es : tes couleurs, tes musiques,
les images de tes rêves.
Regarde.
Non seulement le Système commence à se lézarder.
Mais c’est lui qui vient examiner ton travail.
Le Système t’encourage à continuer.
C’est ça qui est incroyable.
Le Système n’est pas « méchant », il est dépassé.
Le Système est conscient de sa propre vétusté.
Et il attendait depuis longtemps que quelqu’un comme
toi ait le courage de proposer autre chose.
Les enchaînés commencent à discuter entre eux.
Ils se disent qu’ils peuvent faire de même.
Soutiens-les.
Plus il y aura de créations originales, plus le Système ancien
devra renoncer à ses prérogatives.
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bernard Werber&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Extrait du &amp;quot;Livre du voyage&amp;quot; p 31&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube" align="left"&gt;&lt;iframe width="420" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/LXDeJcl5er0" frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</summary><category term="société"></category></entry><entry><title>Les règles du Je</title><link href="/les-regles-du-je.html" rel="alternate"></link><updated>2017-09-30T00:00:00+02:00</updated><author><name>Fil d'Ariane</name></author><id>tag:,2017-09-30:les-regles-du-je.html</id><summary type="html">&lt;div class="youtube" align="left"&gt;&lt;iframe width="420" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/rL9_QxgBP_I" frameborder="0"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les règles du JE&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un spectacle pédagogique pour adultes qui aborde les systèmes d'emprises familiales et leurs conséquences intimes et sociales Par Mary Genty&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Au commencement, l'Être est une idée lumineuse ! Mais pour que cette idée fonctionne, il lui faut un corps et puis aussi de l'énergie. Et lorsque tout est relié, connecté, unifié, alors c'est magique, ça s'allume !...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;C'est autour de cette métaphore plutôt enthousiaste, que se déroule le fil du spectacle « Les règles du JE », un spectacle pédagogique pour adultes issu du livre qui porte le même nom et traite des systèmes d'emprises familiales et de leurs conséquences intimes et sociales. (Livre paru aux éditions Edilivre)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aborder un sujet aussi complexe et tabou de façon holistique, synthétique (duré 1h20), ludique, poétique et interactive, sans être simpliste relevait de la gageure. Il fallait le faire, comme on dit et je l'ai fait !... Mêlant vécu, théorie, chansons, marionnette, comédie et même humour, ce spectacle est d'un genre nouveau. Bien plus que de nous apporter des repères sur les différentes formes d'abus affectifs, psychologiques, corporels, sexuels et symboliques, il est aussi un voyage initiatique qui nous emmène dans les racines de notre histoire intime et collective : Quel enfant ai-je été ? Quels parents ai-je eu ? Quel père et quelle mère suis-je pour mes enfants, mais également pour moi-même ? Car exercer une fonction parentale, consiste d'abord et avant tout à l'exercer pour soi-même ! Et enfin, comment ne pas devenir un parent défaillant lorsque l'on évolue dans une culture et une société défaillantes? Ainsi, tout en sortant des représentations extrêmes sur la violence, « Les règles du JE » propose une réflexion de fond sur le monde et la culture dans lesquels nous vivons et sur les valeurs (conscientes ou inconscientes) que nous transmettons aux générations à venir.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Outil de formation et de connaissance de soi, ce spectacle éveilleur de conscience, nous invite à sortir de la culpabilité et des jeux de victimes/bourreaux pour entrer dans la responsabilité et le cœur de qui nous sommes véritablement... Entre le JE, le NOUS et le SOI... Le personnel, l'interpersonnel et le transpersonnel... « Et lorsque tout est relié, connecté, unifié, alors c'est magique, ça s'allume »!...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</summary><category term="éducation"></category><category term="pédagogie"></category></entry></feed>